_4\. 格里高利与亨利决裂。国王在沃尔姆斯废黜了教皇。他写给格里高利的信 亨利在罗马被放逐和废黜。世人对此兴奋不已。两个对手之间的关系。

当年轻的亨利因为战胜撒克逊人而充满自信，不再信守任何诺言，继续出卖教会职位，并把被放逐的议员拉到自己的宫廷时，格里高利借此机会把他逼上了绝路。他写给国王的最后一封信是一个狡猾而聪明的对手在沉默中提出的挑战：他要求国王忏悔自己的罪行，甚至要求主教证明国王悔过；他大胆地让亨利明白，他可以找到扫罗的末日。罗马使节已经提前动身前往戈斯拉尔；他们要求国王忏悔自己的罪孽和恶习，并宣布如果国王拒绝，教会将对他进行诅咒。

亨利三世的儿子，基督世界的第一位王子，听到了这一召唤，义愤填膺；但这位年轻人并没有用有分寸的讽刺来应对教皇，而是立即爆发，急躁而笨拙地向对手发起了攻击。他使节们颜面扫地地被驱逐出境，一怒之下在沃尔姆斯召开了一次会议，仓促的德国主教们于 1 月 24 日宣布废黜教皇。任何一个真正的政治家都会谴责这位年轻的国王，他的这一欠考虑的举动显示出他完全缺乏政治头脑。他认为，教皇用他的法令让帝国的所有世俗和主教势力都与他作对，教皇是毫无防御能力的。他自己欺骗了自己的实力，格里高利的敌人也欺骗了他在罗马岌岌可危的地位，因为被流放的、不安分的雨果枢机主教是沃尔姆斯宗教会议上最热心的控诉者，他假装作为罗马人的特使出席了这次会议。即使是他最尖刻的反对者也会怀疑格里高利被指控的那一长串幼稚的罪行，但德意志民族教会的自由意识却被激起了，他们反对专横跋扈的教皇，他剥夺了主教团最后的独立性，未经宗教会议程序就罢免主教，甚至号召教众拒绝他们的精神服从，他似乎只知道自己以外的世界上的臣民。因此，亨利一开始就号召受到威胁的国家教会加入反对教皇的行列。

今天，当教皇制度只是它曾经的废墟，当它对国王的神权在我们看来已经像是一个惊人的寓言时，当我们阅读当时的记录时，我们这些冷静的过去观察者仍然能感受到它的激情。国王写信给教皇

"亨利，不是妄自尊大，而是上帝的圣意，国王，致格列高列七世，不是教皇，而是假僧侣。

这是你应得的问候，你这个麻烦制造者，你诅咒教会的每一个等级，而不是祝福它。请允许我长话短说：你把大主教、主教和司铎当作没有意志的奴隶踩在脚下。你把他们都描绘成无知的人，只有你一个人是知识者。我们出于对使徒席位的敬畏而容忍了一切；你们却把敬畏误认为恐惧；你们起来反对上帝赐予我们的王权本身，并威胁要把它从我们手中夺走，仿佛统治权和王国不在上帝手中，而在你们手中。基督呼召我们进入王国，而不是你们进入教廷。你用狡猾和欺骗赢得了它，你嘲笑你的僧侣习性，用金钱赢得了宠信，用宠信赢得了武器，用武器赢得了和平之位，但你却从中破坏了和平，因为你武装下等人反对权威，宣扬蔑视上帝召来的主教，而你自己却赋予俗人废黜和谴责主教的权力。既然主教们把对朱利安-阿波斯塔的审判权也交给了上帝，难道你们想废黜我这个只有上帝才能审判的无辜国王吗？真正的教皇彼得不是说过：敬畏上帝，尊崇国王吗？因为你们不敬畏上帝，所以你们玷污了我这个上帝的任命者。圣保罗的诅咒打击了你，我们所有主教的判决谴责了你，并对你说：从你篡夺的使徒席位上退下来，让另一个不亵渎宗教、恪守彼得纯正教义的人接替你。我亨利，蒙主恩典的国王，与我们所有的主教一起向你呼喊：退位，退位！"

这是亨利写给格里高利的信中的话，是当时一份珍贵的文件。德国主教会议单方面非法废黜教皇，这在教会历史上是闻所未闻的；整个西方都为之沸腾。但是，王室使者匆匆越过阿尔卑斯山；伦巴第大公和主教们欢欣鼓舞地接待了他们，聚集在皮亚琴察，同意沃尔姆斯的决议，并依次废黜了教皇。

来自帕尔马的低级教士罗兰受命将沃尔姆斯和皮亚琴察的法令带到罗马；亨利还向罗马人发表了一份公告，他在公告中以罗马人的帕特里修斯的身份鼓励罗马人背弃格里高利，选举新教皇。值得注意的是，亨利的罗马教父身份（他不是皇帝）为他对教皇的诉讼提供了明显的法律依据，因为他在宣布罢黜格里高利时也援引了他的教父权力。使者在 2 月 22 日拉特兰大公会议召开前一天抵达。第一次会议还没按惯例唱圣歌，罗兰就站了出来，无所畏惧地对教皇说："国王陛下和山外的所有主教们命令您立即从您的假定的位子上下来，因为没有他们和皇帝的意愿，任何人都无法获得这样的尊严。但是你们，兄弟们（发言人转向神职人员），我召唤你们参加即将到来的圣灵降临节，在国王面前，你们将从他手中接过教皇；因为这个人不是教皇，而是一只豺狼。" 话音刚落，一片义愤填膺的呼喊声响起；大会从座位上站了起来；波图斯的红衣主教高喊着要抓住这个恶人，而城市长官则拿着剑冲向了罗兰。格里高利的豪言壮语可能会被狂热的剑气击碎，但教皇很快阻止了对使节的谋杀。

主教会议再次平静下来，敦促采取有力的行动。签署了这些法令的伦巴第主教和德意志主教被逐出教会，格列高里在会议开始时就已经很满意地接见了一些因害怕而匆忙越过阿尔卑斯山来投奔他的德意志主教。宗教会议要求对国王处以开除教籍的极刑，而皇后阿格尼丝则坐在大教堂里，作为会议的参与者，会议的每一句话似乎都针对她自己的内心。权倾朝野的亨利的遗孀离开了他的儿子，转向了罗马教士，但她母亲的感情不可能因为她在罗马呼吸的香气而完全迟钝。

格里高利的放逐之光像一道真正的雷霆闪过世界，又像一道雷霆劈在基督世界第一位君主的头上。诅咒的霹雳从未产生过类似的效果。所有教皇的放逐之光，都因这一个世界历史上的格里高利而黯淡无光，他让西方着了火。这是黑暗中世纪的一个可怕而美丽的景象，人类越远离那个时代，它就越令人惊叹。

共同的信仰赋予教会首领祝福和诅咒的权力，没有任何世俗权力剥夺他进行教会惩罚的权利。国王和所有其他平信徒一样，都要接受教会的纪律约束，骄傲的格里高利可以说："当基督对彼得说，喂养我的羊时，难道他不包括国王吗？箴言是教皇们公认的武器；难道格里高利现在不屑于用箴言来对付一个通过滥用权力扭曲教会并宣布废黜教皇的国王吗？但这一 "诅咒 "的大胆程度前所未闻，令世人震惊。教皇的思想还没有高涨到人们不会被他放逐罗马国王的行为所吓倒的地步，而罗马主教宣布帝国的首领失去王冠，剥夺臣民的誓言，从而在各地播下仇恨和叛乱的种子，这种史无前例的妄为更让他们感到震惊。后世的人是否会充分认识到，教皇曾经从一个和平而贫穷的使徒那里获得过如此神一般的权力？我们的时代仍然有些接近中世纪，但神圣的威严却被一个可悲的凡人篡夺了，这个转瞬即逝的微小之子，想要掌控永恒的祝福或诅咒，而不可估量的瞬间的呼吸却能让他消逝得无影无踪，这已经让我们深深地疏离了。中世纪的神职人员如此大胆地超越了有限的界限，他们身上有一种令人毛骨悚然的伟大。

罗马国王被废黜的消息在西方引起了难以置信的轰动。当时的一位编年史家说，整个罗马帝国都为之颤抖；人民的判断力被一种闻所未闻的行为所迷惑，而司铎们则翻阅教皇的年鉴，寻找类似的事件来为格里高利称义，并希望通过一些与本案不符的主教暴力事例来平息人们不情愿的惊愕。

亨利和格里高利现在是对立的死敌，他们在攻击中采取了相同的立场，都宣布对方被废黜，都离开了法律的基础，僭取了自己并不拥有的权力。但他们的武器并不相同。当时的国王即使手持英雄之剑，也无力对抗手持禁令之剑的教皇。国王与教皇的战斗，就像普通人与魔术师的战斗。亨利盲目冲动地投入了这场战斗，但格里高利却以睿智的艺术计算出了他的作战计划，表面上没有盟友的教皇最终还是派出了比他的皇室敌人更强大的盟友。

两人都是专制的天性；但国王的专制被帝国财产的宪法制衡所打破，而教皇对主教和议会的等级权力也不再受到约束。恶毒王子的鲁莽性格削弱了人们对他命运的同情；他所保护的教会中的真正弊端使得教皇的胜利在涉及这些弊端时是可取的；但格里高利所制定的教皇无错和全能的奢侈计划却吓倒了人们的判断力，削弱了人们对这一有益改革的参与，即使承认教会不受政治权力的控制是必要条件。虽然格列高里的《摄政王》中被插入的 27 条条款的措辞令人生疑，但我们还是要指出其中最过分的几条，因为它们充分表达了格列高里七世的想法，也是他本人在书信中公开宣布的。

"罗马教会仅由上帝建立。只有教皇有权颁布新的法律，建立新的教会，在没有主教会议裁决的情况下罢免主教。只有他有权使用帝国徽章。只有他有权让所有王子亲吻他的福森。只有他的名字在所有教堂中被引用。他的名字 "教皇 "在世界上独一无二。他有权废黜皇帝。他可以解除臣民对不公正上司的效忠。没有他的权威，任何章节、任何书籍都不是正典。他的裁决不容侵犯。任何人都无法对他进行评判。罗马教会从未犯错，在永恒中也不会犯错，《圣经》证明了这一点。如果罗马教皇按教规祝圣，他就会因使徒彼得的功绩而成为圣人。只有认同罗马教会的人才是天主教徒"。
